\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}
\usepackage{hako}
\usepackage{emathEy}
\usepackage{emathR}
\usepackage[ignore]{emathAe}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\hakosyokika
\section{\cmd{maru}}
9回目は \cmd{maru}(299回)です。
\subsection{なぜ\cmd{maru}か}
文字（特に数字）を○で囲んだものは番号付けでよく利用します。
\LaTeXe には\cmd{textcircled}が用意されています。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{textcircled}}
\textcircled{1}, \textcircled{2}より
\end{showEx}

ただし，文字サイズと○のサイズがアンバランスですね。
この辺りを修正するにはいろいろな方法が工夫されています。

\subsection{\cmd{maru}}
\textsf{emath.sty}で採用している方法は文字を小さくすることです。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{maru}}
\maru{1}, \maru{2}より
\end{showEx}

文字が小さくなりすぎですか。
これは2桁まで入れようというねらいがあるからです。

\begin{showEx}(.6,.34){2桁の数値の○囲い}
\maru{19}, \maru{20}より
\end{showEx}

3桁はどうするかって ？ 実用上は3桁の丸囲いが必要になることは
滅多にありませんから，\cmd{maru}は2桁まで，としています。
\clearpage

\subsection{数式番号}
数式に式番号を付与するさい，丸囲い数字を用いることがよく行われます。

\resetcounter{equation}
\begin{showEx}(.44,.5){数式番号}
\begin{gather}
  2x+3y=-1\label{E1}\\
  3x-2y=5\label{E2}
\end{gather}
\eqref{E1}, \eqref{E2}を解いて
\[ x=1,~y=-1 \]
\end{showEx}

\subsection{項目番号}
\textsf{enumerate}環境の\verb+[m]+オプションで番号付けを
丸囲い数字で行うこともあります。

\begin{showEx}(.44,.5){項目番号}
$y=f(x)$は次の条件を満たす。
\begin{jquote}
\begin{edaenumerate}[m]
  \item $f(0)=1$
  \item $f'(1)=-1$
\end{edaenumerate}
\end{jquote}
\end{showEx}

あるいは，\cmd{Hako}の中に置く記号についても
丸囲い数字を用いることもあります。

\begin{showEx}(.44,.5){ハコの番号付け}
\def\hako{\protect\EMhako}
\hakosyokika
\hakomozisyu{m}
$x^2=a(x+1)^2+b(x+1)+c$
が$x$についての恒等式となる条件は
\[ a=\Hako,~b=\Hako,~c=\Hako \]
\end{showEx}

これらのことを考慮に入れれば，
\cmd{maru}の利用頻度はもっと高いといえましょう。
\clearpage

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0011200106}\syutten{2001 宮城教育大学}
  \item \ReadTeXFile{0076200112}\syutten{2001 宮崎大学}
  \item \ReadTeXFile{0039200111}\syutten{2001 山梨大学}
  \item \ReadTeXFile{2009200107}\syutten{2001 北海道工業大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile

\subsection{技術情報}
\cmd{maru}は\textsf{emath.sty}の中で次のように定義されています。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\def\EMmaru#1{\mbox{\EMvphantom[.12zw][-.2zw]{$\bigcirc$}}%
    {\ooalign{\hfill\raise.12zw\hbox{$\scriptstyle{#1}$}\hfill\crcr
        \raise.1zw\hbox{\fontencoding{OMS}\fontfamily{cmsy}\fontseries{m}%
        \fontshape{n}\selectfont\char"0D}}}}%
\def\maru{\protect\EMmaru}
\end{verbatim}
\end{boxnote}

文字サイズを小さくするのに\cmd{scriptsize}とやってしまうと，
\cmd{Large}などの中では小さくなりすぎます。
外の文字サイズがどのような状態であっても相対的な比率が同じになるように
数式モードにして\cmd{scriptstyle}としています。

従って，\cmd{maru}の引数にアルファベットを与えたときは数式イタリックに
なります。ローマン体とするには\cmd{text}をかぶせる必要があります。
\cmd{mbox}では文字サイズが不適切です。
面倒ですから，\cmd{tmaru}コマンドも用意してあります。

\begin{showEx}(.44,.5){\cmd{maru}}
デフォルトの数式モード\\
\maru{A}\\
テキストモード\\
\maru{\text{A}}\\
\maru{\mbox{A}}\\
\maru{\mathrm{A}}\\
では結果が異なります。

\tmaru{A}もあります。
\end{showEx}
\end{document}
